export default {
    id: "quiz_kalibanga_01",
    title: 'कालीबंगा सभ्यता का रहस्य',
    description: 'कालीबंगा, जो कि सिंधु सभ्यता का एक महत्वपूर्ण स्थल है, पर आधारित यह क्विज आपको इस प्राचीन सभ्यता के बारे में रोचक तथ्यों और जानकारी से अवगत कराएगा। क्या आप कालीबंगा सभ्यता के बारे में जितनी जानकारी रखते हैं, उतनी सटीकता से सवालों का जवाब दे सकते हैं? इस क्विज को हल करें और अपने ज्ञान की जांच करें!',
    timeLimit: 90,
    questions: [
        {
            question: "कालीबंगा शब्द का अर्थ क्या है?",
            options: ["काली चूड़ियाँ", "काली नदी", "काली पर्वत", "काली बस्ती"],
            correct: "काली चूड़ियाँ"
        },
        {
            question: "कालीबंगा का स्थित है?",
            options: ["हनुमानगढ़ जिले में", "बीकानेर जिले में", "जोधपुर जिले में", "अलवर जिले में"],
            correct: "हनुमानगढ़ जिले में"
        },
        {
            question: "कालीबंगा की खोज किसने की थी?",
            options: ["आर. एल. स्टाईन", "अमलानंद घोष", "बी.बी.लाल", "बी.के.थापर"],
            correct: "अमलानंद घोष"
        },
        {
            question: "कालीबंगा का उत्खनन किसके निर्देशन में किया गया?",
            options: ["बी.बी.लाल", "जे.वी.जोशी", "बी.के.थापर", "एम.डी.खरे"],
            correct: "बी.बी.लाल"
        },
        {
            question: "कालीबंगा से कौन-सी सभ्यता के अवशेष मिले हैं?",
            options: ["सिन्धु सभ्यता", "वेद सभ्यता", "गुप्त सभ्यता", "मौर्य सभ्यता"],
            correct: "सिन्धु सभ्यता"
        },
        {
            question: "कालीबंगा से किस कृषि पद्धति के प्रमाण मिले हैं?",
            options: ["निकटतम/सघन पाड़ा", "विरल पाड़ा", "मिश्रित कृषि", "सभी"],
            correct: ["निकटतम/सघन पाड़ा", "विरल पाड़ा", "मिश्रित कृषि"]
        },
        {
            question: "कालीबंगा से कौन-सी विशेष बात सामने आई है?",
            options: ["यहां कपास की खेती के साक्ष्य मिले हैं", "यहां केवल गेहूं की खेती होती थी", "यहां सिर्फ मक्का की खेती की जाती थी", "यहां कोई कृषि प्रमाण नहीं मिले"],
            correct: "यहां कपास की खेती के साक्ष्य मिले हैं"
        },
        {
            question: "कालीबंगा में किस प्रकार के शवाधान के प्रमाण मिले हैं?",
            options: ["पूर्ण शवाधान", "आंशिक शवाधान", "कलश शवाधान", "सभी"],
            correct: "सभी"
        },
        {
            question: "कालीबंगा से कौन-सी महत्वपूर्ण वस्तु मिली है?",
            options: ["मेसोपोटामिया की बेलनाकार मुहर", "पारंपरिक घड़ा", "काष्ठमूर्ति", "नकली मुद्राएं"],
            correct: "मेसोपोटामिया की बेलनाकार मुहर"
        },
        {
            question: "कालीबंगा से प्राप्त शवाधान पद्धतियों में से कौन सी पद्धति शामिल है?",
            options: ["पूर्ण शवाधान", "आंशिक शवाधान", "कलश शवाधान", "सभी"],
            correct: "सभी"
        }
    ]
}